\section*{Idolatria e Ansiedade}

Embora a ansiedade em relação ao dinheiro seja endêmica em nossa sociedade
moderna, certamente não é algo novo. A Bíblia conta a história de um jovem rico
que se aproximou de Jesus para perguntar o que ele deveria fazer para ``herdar a
vida eterna'' (Lucas 18:18). O jovem deixou claro que havia obedientemente
guardado todos os mandamentos de Deus ``desde a sua juventude''. Jesus respondeu:
``Falta-te uma coisa: vende tudo o que tens, dá-o aos pobres e terás um tesouro no
céu.'' Quando o jovem ouviu essas palavras, ``ficou muito triste, porque era muito
rico.''\footnote{Lc 18:21-23.}

Jesus chama todos os seus seguidores para uma generosidade desprendida, mas este é
o único lugar nas Escrituras onde ele especificamente disse a alguém para abrir
mão de \textit{tudo} o que possuía. De fato, no capítulo seguinte de Lucas, Jesus
anunciou que ``hoje veio salvação a esta casa'' quando o corrupto cobrador de
impostos Zaqueu se arrependeu e deu \textit{metade} de seus bens aos
pobres.\footnote{Lc 19:9} O jovem rico tentou encontrar significado e segurança em
suas posses. Portanto, o chamado específico de Cristo para ele foi abandonar essas
posses, que o impediam de confiar plenamente em Deus.

Não sofremos todos em certa medida dos mesmos desafios enfrentados pelo jovem
rico? Frequentamos a igreja aos domingos, fazemos nossas orações antes de dormir,
talvez doamos uma fração de nossa renda, enquanto constantemente nos preocupamos
com nossas finanças -- seja estressando com nossas contas ou economias, ou vãmente
vinculando nossa segurança e autoestima às nossas posses e riquezas.

Eu (Greg) sucumbo à tentação de buscar (falsa) segurança no dinheiro o tempo todo.
Permito-me acreditar que ter um pouco mais de dinheiro diminuiria a ansiedade e
insegurança que sinto em relação ao meu futuro. Fui tentado a sentir dessa maneira
quando tinha um patrimônio líquido negativo (obrigado, empréstimos estudantis), e
novamente depois de me tornar proprietário de uma casa, e mesmo agora, à medida
que minhas contas de aposentadoria ficam cada vez maiores à medida que minha
carreira avança. Ter mais dinheiro não resolveu a ansiedade. Se ele pode fazer
alguma coisa por ela, é piorá-la. Por trás desse pecado está minha tendência de
ver o dinheiro como uma maneira de manter o controle sobre minha própria vida. Eu
coloco o dinheiro como um ídolo que me permitirá ser completamente autossuficiente
-- precisando confiar em ninguém além de mim mesmo para minha segurança e
proteção.

O profeta Jeremias deixou claro que os ídolos são ``vaidade... como espantalhos...
inúteis, objetos de zombaria.''\footnote{Jr 10:2,5,15.} Quanto mais me entrego à
adoração do dinheiro da maneira descrita acima, \textit{menos} me sinto realizado,
não \textit{mais}. O jovem rico não reconheceu que havia sido cegado por sua
riqueza. Ele erroneamente pensou que sua riqueza lhe proporcionava segurança,
tranquilidade e status. Mas Deus vê de forma diferente.

Vejamos o que a Bíblia diz sobre riqueza. As riquezas são passageiras: ``elas
criam asas e voam como águias pelo céu.''\footnote{Pv 23:4-5.} Ainda pior, nossa
riqueza nos causa ansiedade: ``a fartura de um homem rico não lhe dá tranqüilidade
para dormir.''\footnote{Ec 5:12.} Pelo contrário, as Escrituras nos instruem:
``Deleite-se no Senhor, e ele atenderá aos desejos do seu coração.''\footnote{Sl
37:4.}

Nossa constante busca por controlar nossas finanças nos causa ainda \textit{mais}
ansiedade, não menos. O caminho para a liberdade não está em um planejamento
financeiro mais meticuloso, mas sim em encontrar uma maior confiança nas promessas
de Deus como nosso provedor, tanto no presente quanto no futuro.
